有冇有留意心學

「陸王心學」是由儒家學者陸九淵、王陽明（王守仁）發展出來的心學的簡稱，或直接稱「心學」；或有專門稱為某哲學家的心學，如王陽明的「陽明心學」。

陸王心學與程朱理學雖有時同屬宋明理學之下，但多有分歧，陸解說宇宙二字為：「宇宙內事乃己分內事；己分內事乃宇宙內事。」陸主張「吾心即是宇宙」，又倡「心即理」說。斷言「天理、人理、物理只在吾心之中。人同此心，心同此理。往古來今，概莫能外。」認為治學的方法，主要是發明本心，不必多讀書外求，「學苟知本，六經皆我註腳。」皆與朱熹主張大相逕庭。

陸王心學往往被認為是儒學中的「格心派」（中共馬列主義思想政治教材將其歸類為「主觀唯心主義」），而程朱理學為「格物派」（中共教材將其歸類為「客觀唯心主義」）。

陽明學 編輯
王陽明早年長期鑽研朱子學而無所成，而後因為參悟了陸九淵的學說，因而廣大發揚，是為陽明學。主要主張由王陽明於史上著名的「龍場悟道」而得，其門人各放異彩，可分作左右二派。

王守仁嗰句知行合一真係好屈機

有冇人 標題打錯

何謂知行合一?
行指實踐?

知道理解左之後就要做 知道但係唔做係假知

sor唔係好明有咩咁特別

碌鳩淵

留名

其實我都唔係好好明所以po上黎睇下有冇人有研究

佢個概念
應該係純粹要反抗朱熹條撚屌叫人咩撚都格
王守仁：「你班腐儒 你地日格夜格都冇用㗎啦 坐言起行啦屌」

睇武道狂之詩接觸心學
留名學嘢

唔係反朱熹本人，係反後面班偽君子。
朱熹講「先知後行」都係需要實踐，
但後面班人不斷搵藉口拖延唔做，
所以王守仁先講兩者係唔可以分開。

以前上堂讀過，大概係咁。

陸王心學有冇啲咩書入門
對佢認識都係基於維基同明朝那些事兒本嘢

無咁學術可以讀：
《王陽明靖亂錄》（古文傳記，網上有）
《王陽明新語》（當代半傳記，半小說）
下面個本雖然比較厚，但寫得好立體，
可以了解王守仁內心掙扎，同悟道的波折經歷。

學術就可以讀：
陳來《宋明理學》
陳來《有無之境－－王陽明哲學的精神》

守仁格竹都係一件重要事件來

不單止講出格物嘅難度(冇普遍性) 更加講出知而不行嘅弊病

王學主張人有天性 唔可能亦唔應該為左思想而放棄天性

心學同理學其實唔係對立
南宋有鵝湖之辯，有陸九齡、陸九淵同朱熹見面到最後無明確勝負之分
而上面巴打提到陳來本《宋明理學》講到中唐後有三件大事影響中國文化，分別係新禪宗運動、古文運動同新儒家運動(理學)
利申：識好少，想黎學野，有錯請指正

推

詳細情況我唔記得，但有一次講學，
陸九淵同朱熹係有d 惺惺相識。
立場唔同，但個目標都係一致。
主要分歧係天理係外面，定係內心。

利申：我都識好少，只係興趣讀物

講多少少，唐代思想係重視現實政治，認為一個強大政權先會令世界有秩序。而宋代較著重個人修養，較重視個人修義，認為係靠自己的改變先會令社會改變。有錯請指正

啱交左份功課寫唐宋變革，係思想史角度，唐代既人覺得文學創作包含左係以往累積既傳統入面，討論價值觀只係搵邊一種文化較為合適。而係宋代，人轉向相信心既能力，借此可以由事物既內蘊同自我中心既道德品質到搵到正確既觀念。

王陽明心學可以用四句教來總結：

無善無惡心之體，有善有惡意之動，知善知惡是良知，為善去惡是格物。

心體無善相惡相，故此是純善之心。此心即為良知，側隱之心。宋明理學喜用天道性命相貫通來講心，此心即是天道，天道就係係心上程現出來。

朱子同王陽明最大既分別就係前者是性即理，後者係心即理。 前者需通過格物窮理，去格外界既物而見天理次所在。後者就是說明天性即在本心，良知內，並不需要向外求天理。

想知再講

想知

既然心是無善無惡既天道，那麽人為甚麼會有善惡?問題係係意果到。意即係心之所發， 心本是無善無惡，但係心一起念，即係意，依個意就係有善相惡相之分。 王陽明既致良知教就係係到開始

遲d再打